\begin{aufgabe}[H15T1A4]{E16}
	Es sei \(A : \R \to \R^{n \times n}\) eine stetige, matrixwertige Funktion. Betrachten Sie die zugehörige Differentialgleichung
	\begin{equation}
	\label{eq:h15t1A4}
	\dot{x} = A(t) x	
	\end{equation}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Es seien \(x_1(t),\ldots, x_n(t), t \in \R\) Lösungen von \eqref{eq:h15t1A4}. Ferner seien für ein \(t_0 \in \R \) die Vektoren \(x_1(t_0), \ldots, x_n(t_0) \) im \(\R^n\) linear unabhängig. Zeigen Sie, dass dann für alle \(t_1 \in \R\) die Vektoren \(x_1(t_1), \ldots, x_n(t_1)\) im \(\R^n\) linear unabhängig sind.

		Hinweis: Benutzen Sie das Superpositionsprinzip für lineare homogene Differentialgleichungen oder benutzen Sie die Differentialgleichung für Wronski-Determinanten.

		\item Erklären Sie die Begriffe Fundamentalmatrix und Übergangsmatrix (auch Transitionsmatrix oder Hauptfundamentalmatrix genannt). Wie erhält man aus a) eine Fundamentalmatrix und wie lässt sich die Lösung von \eqref{eq:h15t1A4} mit Anfangswert \(x(t_0) = x_0 \in \R^n, t_0 \in \R\) mithilfe der Übergangsmatrix ausdrücken?

		\item Zeigen Sie: Sind \(\Phi_1(t), \Phi_2(t),\; t \in \R\) Fundamentalmatrizen, so existiert eine Matrix \(C \in \R^{n \times n} \) mit
		\[ \Phi_1(t) = \Phi_2(t) C, \; t \in \R\]
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Superpositionsprinzip für lineare homogene Differentialgleichungen bedeutet nur, dass man aus bekannten Lösungen einer Differentialgleichung durch Linearkombination weitere Lösungen erzeugen kann.

	Für \((t_0, \xi) \in \R \times \R^n \) hat das Anfangswertproblem \(\dot{x}(t) = A(t) x(t), x(t_0) = \xi\) eine eindeutige maximale Lösung \(\lambda_{t_0, \xi} : \R \to \R^n\), denn \(F : R \times R^n \to \R^n, \; (t,x) \mapsto A(t) \cdot x\) stetig, lokal Lipschitzstetig bzgl x:
	\[ \norm{F(t,x) - F(t,y)} = \norm{A(t) (x-y)} \leq \underbrace{\norm{A(t)}}_{\mathclap{\substack{\text{ beschränkt für } t \in K \\ \text{wobei } K \subseteq \R \text{ kompakt}}}} \cdot \norm{x-y}\]
	\(F\) linear beschränkt: 
	\[ \norm{F(t,x)} \leq \underbrace{\norm{A(t)}}_{\mathclap{\substack{\partial: \R \to [0,\infty[, \\ t \mapsto \norm{A(t)} \text{ stetig}}}} \cdot \norm{x}\]
	Damit ist \(i_{t_0}: \R^n \to \operatorname{L"os},\; \xi \mapsto \lambda_{(t_0, \xi)}\) zwischen den Startwerten \(\xi \in \R^n \) und den maximalen Lösungen von \(\dot{x} = A(t) x\) wohldefiniert.
	
	\(i_{t_0} \) ist linear, denn
	\[i_{t_0} ( \alpha \xi + \beta \eta) = \lambda_{(t_0, \alpha \xi + \beta \eta)} \overset{\ast}{=} \alpha \lambda_{(t_0, \xi)} + \beta \lambda_{(t_0, \eta)} = \alpha i_{t_0} (\xi) + \beta i_{t_0} (\eta)\]
	wobei bei \(\ast\) verwendet wurde, dass \(\lambda_{(t_0, \alpha \xi + \beta \eta)}\) und \(\alpha \lambda_{(t_0, \xi)} + \beta \lambda_{t_0, \eta} \) auf \( \R \) definierte Lösungen von \(\dot{x} = A(t) x, \; x(t_0) = \alpha \xi + \beta \eta\) sind.

	\(i_{t_0}\) ist injektiv (Eindeutigkeit der maximalen Lösung) und surjektiv (Existenz der maximalen Lösung).

	\(\Rightarrow\) \(i_{t_0}\) Isomorphismus von Vektorräumen. Insbesondere ist für linear unabhängige \(x_1(t_0), \ldots, x_n(t_0)\) in \(\R^n\) dann auch \(\underbrace{i_{t_0} (x_1(t_0))}_{= \lambda_{(t_0, x_1(t_0))}=x_1}, \ldots, i_{t_0} (x_n(t_0))\) in Lös linear unabhängig.

	\item Fundamentalmatrix zu \(\dot x = A(t) x\): \\
	ist eine matrixwertige Funktion \(\phi: \underbrace{\R}_{\mathclap{\substack{\text{Definitionsbereich von A: } \R \to \R}}} \to M_n(\R)\), sodass die Spaltenvektoren von \(\Phi\) eine Basis des Lösungsraums Lös von \(\dot x = A(t) x\) bilden.

	Ist \(\Phi: \R \to M_n(\R)\) eine Fundamentalmatrix zu \(\dot x = A(t) x\), dann ist \(\Lambda : \R \times \R \to M_n(\R),\; (t, \tau) \mapsto \Phi(t)(\Phi(\tau))^{-1}\) Übergangsmatrix.

	Maximale Lösung von \(\dot x = A(t) x, \; x(t_0) = x_0 \in \R^n\) ist \(\lambda_{t_0,x_0}(t) = \Phi(t)(\Phi(\tau))^{-1}x_0\) denn \(\lambda_{(t_0,x_0)}(t_0)=x_0\) erfüllt die Anfangsbedingung; \(\lambda_{(t_0,x_0)}\) ist auf \(\R\) wohldefiniert
	\[\Phi (t) \underbrace{(\Phi (t_0))^{-1} x_0}_{\mathclap{\substack{=\begin{psmallmatrix}
		y_1 \\ 
		\dots \\
		y_n \\ 
	\end{psmallmatrix}\in\R^n}}}=\Phi (t)  \begin{psmallmatrix}
		y_1 \\ 
		\dots \\
		y_n \\ 
	\end{psmallmatrix}\]
	ist Linearkombination von Spalten von \(\Phi(t)\), also Lösungen von \(\dot x = A(t) x\) 

	\item Sind \(\Phi_1: \R \to M_n(\R)\) und \(\Phi_2: \R \to M_n(\R)\) Fundamentalmatrizen zu \(\dot x = A(t) x\) dann gilt für \(t_0 \in \R,\; x_0 \in \R^n\):
	\[\lambda_{(t_0,x_0)}(t) = \Phi_1(t)(\Phi_1(t_0))^{-1}x_0 = \Phi_2(t)(\Phi_2(t_0))^{-1}x_0 \quad \text{ für } x_0 \in \R^n, \; t,t_0 \in \R\]
	\[\Rightarrow \Phi_1(t)(\Phi_1(t_0))^{-1} = \Phi_2(t)(\Phi_2(t_0))^{-1}\] 
	\[\Rightarrow \Phi_1(t) = \Phi_2(t) \underbrace{\Phi_2(t_0)^{-1}\Phi_1(t_0)}_{=: C}\]
	\end{enumerate}
\end{loesung}